[Bob-Star.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bob-Star.jpg "fig:Bob-Star.jpg")
**罗伯特·内斯塔·“鲍勃”·马利**（****，），[牙買加唱作歌手](../Page/牙買加.md "wikilink")，[雷鬼樂鼻祖](../Page/雷鬼樂.md "wikilink")。他成功將牙買加雷鬼樂（Reggae）带入了[歐美](../Page/歐美.md "wikilink")[流行音樂及](../Page/流行音樂.md "wikilink")[搖滾樂的領域](../Page/搖滾樂.md "wikilink")，使牙買加雷鬼樂傳入[西方](../Page/西方.md "wikilink")，對西方流行音樂產生了巨大影響，後世尊稱他為**雷鬼樂之父**。\[1\]他以充滿激情、力量、鬥志的灵魂之聲，獲譽「首位[第三世界的流行巨星](../Page/第三世界.md "wikilink")」，實踐了音樂無國界的理念。而作為反[種族主義的音樂鬥士](../Page/種族主義.md "wikilink")，他長期致力於牙買加[社會運動](../Page/社會運動.md "wikilink")，他的音樂包含寬容、博愛及信仰，至今仍被國民視為牙買加的民族英雄。\[2\]

其經典歌曲有：《No Woman，No Cry》，《One Love》，《Buffalo Soldier 》，《Three Little
Birds》等。精選《[Legend](../Page/Legend.md "wikilink")》於過世三年後發行，是[雷鬼樂界最暢銷的專輯](../Page/雷鬼樂.md "wikilink")，在[美國共得到](../Page/美國.md "wikilink")11次白金唱片（[鑽石唱片](../Page/鑽石唱片.md "wikilink")），世界銷量達兩千萬張。

## 履歷

鮑勃·馬利于1945年2月6日生於[牙買加聖安娜區](../Page/牙買加.md "wikilink")。

他的父親Norval
Marley于1895年生於牙買加一個來自[英國](../Page/英國.md "wikilink")[薩西克斯郡的家庭](../Page/薩西克斯郡.md "wikilink")，曾為一名[軍人](../Page/軍人.md "wikilink")。Norval遇到了一位自北方鄉間的[黑人少女](../Page/黑人.md "wikilink")，馬利的媽媽Cedella
Booker。兩人在1944年6月9日結婚。但在婚禮大約一週前，他的父親Norval告訴Cedella，[疝氣開始折磨他的身體](../Page/疝氣.md "wikilink")，他必須辭退原本的工作搬到[京斯敦](../Page/京斯敦.md "wikilink")。由於Norval富裕的英國家庭鄙視跨種族的婚姻關係，因此他鮮少和自己的兒子見面，雖然他仍然向馬利母子提供經濟協助。馬利最後一次和他父親見面時，他父親將馬利帶到了[京斯敦](../Page/京斯敦.md "wikilink")，並打算讓他進入學校。十八個月後,
Cedella得知馬利根本沒有入學，她來到京斯敦尋找馬利，之後將他帶回聖安娜。\[3\]

1950年代中期，馬利與由母親搬到京斯頓的[貧民窟生活](../Page/貧民窟.md "wikilink")，馬利的童年時光都在貧民窟中度過，[音樂和](../Page/音樂.md "wikilink")[足球是唯一能給他快樂的東西](../Page/足球.md "wikilink")。在這段生活中，馬利看到了世間的貧困與艱苦，從中他學會了關愛與包容。家庭以及童年生活也是影響他日後致力於反種族主義與社會運動的起源。

1960年代馬利開始了他的音樂生涯，並在1964年與另五名團員組織了“Wailing
Wailers”樂隊。一開始馬利嘗試[斯卡曲風](../Page/斯卡曲風.md "wikilink")（Ska），後來漸漸將[雷鬼](../Page/雷鬼.md "wikilink")、rocksteady融入自己的音樂風格中，發展成現在的雷鬼樂形式。

1968年，“Wailing Wailers”正式改名为“The Wailers”樂隊。

1970年代和1980年代馬利持續致力於演奏、教學和歌唱。馬利早期音樂生涯是跟斯卡、rocksteady與雷鬼樂團[鲍勃·马利与哭泣者乐队在一起](../Page/鲍勃·马利与哭泣者乐队.md "wikilink")。The
Wailers包括另外兩位知名的雷鬼樂手， (Bunny Wailer)和 (Peter
Tosh)。他們兩人後来都離開這個樂隊，成為很成功的獨唱歌手。

1974年，The Wailers解散之後，馬利和一起繼續以**Bob Marley & The Wailers**之名表演。現在，Bob
Marley、The Wailers和Bob Marley & the Wailers，經常用來指不同實體所錄製的音樂。

1981年，馬利在美國邁阿密病逝，終年36歲，他的第十張專輯《Legend》於過世三年後發行，是雷鬼樂界最暢銷的專輯，在美國得到了十次白金唱片（鑽石唱片），世界銷量達兩千萬張。

## 癌逝

1977年7月，馬利被發現肢端有小痣般的[黑色素瘤](../Page/黑色素瘤.md "wikilink")，傷口是在一場足球比賽後出現的。1980年5月樂隊完成了主要歐洲之旅，在[米蘭表演了有史以來規模最大](../Page/米蘭.md "wikilink")、將近十萬人次的演唱會。其後馬利前往美國，不久後他健康惡化，[癌細胞全身擴散](../Page/癌細胞.md "wikilink")。馬利到德國尋求治療，在那裡他得到部分基礎癌症治療並被要求需要避免某些食物、飲料和其他物質。可惜經過八個月的療程病情仍未好轉，因此馬利搭上了回去[牙買加的班機](../Page/牙買加.md "wikilink")。

回牙買加時他的病情急速惡化。在[邁阿密降落後立即將他送往醫院](../Page/邁阿密.md "wikilink")。1981年5月11日上午，他於[佛羅里達](../Page/佛羅里達.md "wikilink")[邁阿密去世](../Page/邁阿密.md "wikilink")，由於黑色素瘤（癌細胞）已蔓延到他的肺部和腦部。得年36歲。他最後留給兒子齊吉的一句話：“生命是金錢所買不到的”。1981年5月21日，馬利在牙買加以[埃塞俄比亞東正教及](../Page/埃塞俄比亞正教會.md "wikilink")[拉斯塔法里傳統進行國葬](../Page/拉斯塔法里运动.md "wikilink")。他是被安葬在他出生地附近的一個教堂。在他去世的前一個月，他也被授予牙買加榮譽勳章。

## 榮譽

  - 1976年：年度最佳樂隊（滾石）。

<!-- end list -->

  - 1978年6月：榮獲[聯合國頒發](../Page/聯合國.md "wikilink")「[第三世界和平勳章](../Page/第三世界.md "wikilink")」。

<!-- end list -->

  - 1994年3月：入選[美國](../Page/美國.md "wikilink")[搖滾名人堂](../Page/搖滾名人堂.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1999年，專輯《Exodus》被《時代》評選為「世紀專輯」。

<!-- end list -->

  - 2001年2月：入選[美國](../Page/美國.md "wikilink")[好萊塢星光大道](../Page/好萊塢星光大道.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 2001年2月：追頒[美國](../Page/美國.md "wikilink")[格萊美終身成就獎](../Page/格萊美.md "wikilink")。\[4\]
    一尊紀念他的[雕像在](../Page/雕像.md "wikilink")[金斯頓國家體育場旁的道路上揭幕](../Page/金斯頓.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 2006年，[美國](../Page/美國.md "wikilink")[紐約州一部分的教會大街](../Page/紐約州.md "wikilink")，從雷姆森大街至東98街，[布魯克林的弗拉特布路段被重新命名為](../Page/布魯克林.md "wikilink")「鮑勃馬利大道」。

<!-- end list -->

  - 2010年，獲選美國CNN近50年「世界五大指標音樂人」。

<!-- end list -->

  - 2011年，[歐洲最大的雷鬼音樂節](../Page/歐洲.md "wikilink")“Rototom
    Sunsplash”在[西班牙舉行](../Page/西班牙.md "wikilink")。為期十天的音樂節不僅吸引了來自世界各地的大約20萬歌迷，還舉行了一場特別的音樂會，紀念雷鬼樂的代表人物鮑勃·馬利逝世30週年。\[5\]
    。

## 參考資料

[Category:牙買加歌手](../Category/牙買加歌手.md "wikilink")
[Category:雷鬼歌手](../Category/雷鬼歌手.md "wikilink")
[Category:素食主義者](../Category/素食主義者.md "wikilink")
[M](../Category/摇滚名人堂入选者.md "wikilink")
[M](../Category/暗殺未遂倖存者.md "wikilink")

1.  [雷鬼先锋
    牙买加音乐教父鲍勃-马利](http://culture.ifeng.com/abroad/200808/0821_4088_736763.shtml)
2.  [雷鬼音乐教父鲍勃-马利生平有望被搬上银幕(图)](http://ent.sina.com.cn/y/2008-03-05/14531936914.shtml)
3.
4.  [雷鬼乐大师鲍勃·马利精神犹存格莱美](http://news.qq.com/a/20100201/003519.htm)
5.  [欧洲最大雷鬼音乐节举行
    纪念鲍勃·马利逝世30周年](http://art.china.cn/music/2011-08/23/content_4428697.htm)